<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.2">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-01-11T09:56:30+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/</id><title type="html">MooninskY</title><subtitle>不存在彻头彻尾的绝望</subtitle><author><name>Claud Xiao</name></author><entry><title type="html">Moonshine 051</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-1634" rel="alternate" type="text/html" title="Moonshine 051" /><published>2018-01-08T00:00:00+00:00</published><updated>2018-01-08T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-1634</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-1634">&lt;p&gt;时隔数年，终于未能幸免的开始折腾一下Blog，一方面是新年伊始，但是更主要的原因还是因为终于半良心发现的意识到May的Blog因为墙的原因瘫痪了好久；所以，当我自己赶完年度的总结后，尽管她解释说实在没有情绪来写总结—— 可是，主观的心力之外，我能帮忙解决的也只有这些外部的困难了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每次要重新整理和寻找Blog的成套解决方案的时候，我都如同是一个多年再访的旅客，唏嘘的环顾这些曾经熟悉的服务；从我自己这几年的体会来看，Github Page + Jekyll的方案至少足够的强健，我自己的空间所要注意的无非只是诸如域名记得要续费，把这几年里头因为种种原因无法使用的第三方服务替换，根据自己变化的审美（？）和习惯来更新下主题，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以给May搭建的时候，无非是按照自己以前写的那篇&lt;a href=&quot;mooninsky.net/from-wp-to-jekyll&quot;&gt;从Wordpress到Jeykll的方案的文章&lt;/a&gt; 处理一遍，仅仅只是多了一道从Tumblr转换导入到Wordpress的步骤，不过，这一步倒是容易的多，因为Wordpress.com是提供了现成的官方导入服务的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是在自己这一侧处理那些标题、格式、tag、目录，甚至不得已手动进入文章修改下内容的活儿没少干，而再一次的，*nix世界里最复杂的中文字符集编码的问题困扰了我很多次，包括原始xml到我的VPS的Ubuntu侧的字符的处理，我的Windows的cygnix的终端到VPS的字符问题，我家的OSX的Term到VPS的字符问题，简直崩溃，好歹终于搞定；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一过程中，最值得一叹的无非两个变化，一则是RSS这一用途的还未真的大火便已渐渐遭人遗忘，二则是放眼国内几乎已经没有勉强能用的第三方评论服务，目前依然健在的畅言，也强行要求个人网站的域名备案，而国际标准的Disqus则被墙得死死的，导致最后才勉强选中韩国的Livere，虽然访问速度远谈不上理想，但是好歹还是精致可用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然为了这次任务，我甚至&lt;strong&gt;花巨资&lt;/strong&gt;重新续费激活了我已经pending的Vulr的服务器，可是我还是很享受过程：在各种处理字符和调试过程中，May的日志在终端上如Matrix的刷屏一样一次次的闪过她这些年来的记录和所记载的人生、感悟。实在再次受教，顺便让我也仿佛记起了好些这几年属于本人的记忆—— 而且，我自己所写的这个Jeykll editor扩展也顺便的强行多了客户，简直一举两得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;承惠，多谢！&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;豆瓣的2017年终读书报告迟迟难产，这可不能怪我一直没有把今年的读书内容好好总结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018年开年以来，读书速度并不如何，关键是因为无意拾起了烽火戏诸侯的新书《剑来》，颇合胃口，但是读到一半才深深懊悔。因为这本书还远远谈不上养肥，恐怕刚起了个头，这也是个我不该跳入的坑；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依然保持着小朋友（因为小的已经放回老家爸妈那边，这里特指大的…）睡觉之后，慢慢就这台灯看一会纸质书的习惯，做点自己的小事情，这种状态不知道还能平静的保持多久，但是，且珍惜且珍惜。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;春节快到了，我也开始慢慢的往新家如同蚂蚁一样的搬着东西，有些变化会发生，那就静静的自然的发生吧。&lt;/p&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="moonshine" /><summary type="html">时隔数年，终于未能幸免的开始折腾一下Blog，一方面是新年伊始，但是更主要的原因还是因为终于半良心发现的意识到May的Blog因为墙的原因瘫痪了好久；所以，当我自己赶完年度的总结后，尽管她解释说实在没有情绪来写总结—— 可是，主观的心力之外，我能帮忙解决的也只有这些外部的困难了。</summary></entry><entry><title type="html">我的2017</title><link href="http://0.0.0.0:4000/my-2017" rel="alternate" type="text/html" title="我的2017" /><published>2018-01-01T00:00:00+00:00</published><updated>2018-01-01T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/my-2017</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/my-2017">&lt;p&gt;2017年，说起来是我的本命年，尚算健康的在2018的第一天开始，依然书写总结，可以说是一种幸运吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不信太多的鬼神——倘若要一字概括我的『信仰』，恐怕36年下来，归结于一个『懒』字也并不过分；因此就算是本命年，也依然没有兴趣去准备诸如红内裤之类的惯例手续。一方面，「这也未免太麻烦了」，另一方面，未尝不是抱有，「我婚也结了，二宝都敢生了，还怕个死不成？」的想法在心里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况今年还在装修房子。有生之年，终难幸免。口口相传的如何恐怖，如何考验心境、家庭的装修这道坎，临到自己头上，实际上操作起来，也不过……就真的是这么一回事情。情绪一次次的被推到了极限边缘，磕磕碰碰的大半年下来，就连心上的老茧，也生生的磨厚了几层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然事前、事后看，都是浮云罢了，甚至再洒脱一点，当时近看是悲剧，如今远看是喜剧，可是，有些心上的裂痕，并非是拂袖就可以完全抹平的。幸亏人生剩下不过几十年（假如足够幸运）罢了，就好像是买了新车之后固然爱护备至，但是开了几年之后的擦擦碰碰，多少已经不那么放在心上了吧？一切仅仅关乎期望大小而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于带着小拉的这段时间，多少次都如同昔日重来一样带来六年前的记忆；同理，父母过来帮忙及由之而来的一些问题和家庭内部的协调事项，也同样不可避免的和今年装修、公司的繁杂搅在一起，变本加厉，让人焦虑。而我的成长也体现在终于勉强可以让自己的思维在特定时期，仅仅限制在短短几天甚至一天之内，不要想未来，这其实才是某种至少可以让自己幸存的方式；极端情况下，我甚至成功的做到过一直鼓吹的「我只考虑2小时内的快乐和安心」，的确管用。尽管我不希望多用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;36岁已经摸到了40岁的边，就算玩个手游加个群已经有些耻于暴露自己的真实年龄了；弟弟妹妹甚至子侄辈，已经开始广泛的出现在身边的圈子中：公司、社交网络等等。再不用所谓强装成熟，反而要担心被人说装嫩。这样的心态，对我而言，就在36岁这一道坎的过程中，恍若天启，真的开始觉得自己和「年轻」渐行渐远，套用2017年的流行用语，作为油腻中年人的自觉仿佛一天之间就萌发了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，很多方面的心态早就慢慢变化。当年出差，无肉不欢，可以乐此不疲的每天例行的牛排饱腹持续整月，现在则开始知道出差地的中餐馆哪家为佳，又是那道菜值得猛吹一把；以前和朋友去并不是太爱吃的日料店，多少也带着说服自己的心态去努力尝试被同行者推崇备至的生鱼片和寿司，而现在，挑自己爱吃的烤物吃罢，就知道微笑的看别人大快朵颐的继续生鱼寿司；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并不是真有什么对错之分，只是过了36岁，仿佛自己心里告诉自己：「嗨，曾经的小伙子。差不多了，就算心里住的是个年轻人，但是过去的这浩浩汤汤的36年，已经给了你足够的时间去试探自己到底喜欢什么不喜欢什么，不要再勉强自己了，剩下的执拗和勇气，还是去冲击更有价值的东西吧——为这些不必要的东西，从吾所好就行了吧？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以在其他方面，反而觉得自己越来越「粗暴直接」，论起待人接物方面的小心周到，恐怕就连高中时的自己都快比不上了，有时候反省起来也会觉得自己是不是真的变得太多。但是又会安慰自己，人生苦短，剩下的时间真的不多了，实在没有时间来「周到」了，每一年都有可能是自己的最后一年，而且概率逐渐递增——唯一值得安慰的是，清楚知道自己轻度社交恐惧的同时，在熟悉的圈子里却少不了被黑做话痨，这点和高中时比起来，实在没什么进步可言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读书种种，等到豆瓣的年度报告出来，或许会单独成文。但是今年总结里，我单独想说一说叶嘉莹先生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为读邓广铭先生的《稼轩词编年笺注》，才无意知道了叶先生，从而开始断断续续的读了差不多一年的她的各类作品文集；原本只是仅仅感兴趣她的词论，却慢慢间接的了解了她的生平，甚至开始有些遗憾当年怎么就没去南开求学呢？词论体系完备自洽，理性和感性俱佳这些都轮不上我这个门外汉来评论，更重要的是她一生的经历，也实在是让人赞叹感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诗词从她治愈疗伤的工具，到安身立命的学问，到最后庶几可谓「为天地立心，为往圣继绝学」的毕生追求，却真的让人感受到那种至诚「求道」的伟大而纯粹的精神力量。无论是少女丧母，中年流离，晚年丧女的坎坷个人经历；还是她历经民国、台湾、侨居、归国数个时期，所阅遍的抗日救亡、白色恐怖和新中国之后复起的这些时代浪潮；都无法令这位90多岁高龄的老人止步或者转向。在她丧女后四十多年，退休后三十多年的时间里，她从未停止过努力和钻研，而上天也最终是公平的，功不唐捐。再念及自己日常的烦恼和焦虑，又哪里值得挂齿？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，即使心中怀着每一年都是自己最后一年的念想在紧迫的生活着，也依然不要轻易的否定那些看起来遥远的目标。只要步伐坚定，哪怕倒毙半途又何妨，万一天怜幸，走到了那一天呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对严厉的时光和人生，不自量力地还手，直至死方休。&lt;/p&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="闲话" /><category term="年终总结" /><summary type="html">2017年，说起来是我的本命年，尚算健康的在2018的第一天开始，依然书写总结，可以说是一种幸运吧。</summary></entry><entry><title type="html">非正确的阅读方法</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-9736" rel="alternate" type="text/html" title="非正确的阅读方法" /><published>2017-12-11T00:00:00+00:00</published><updated>2017-12-11T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-9736</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-9736">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。  &lt;br /&gt;
 作者：iClaud（来自豆瓣）  &lt;br /&gt;
 来源：https://book.douban.com/review/8966946/&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.doubanio.com/lpic/s29550774.jpg&quot; alt=&quot;cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有点不舍的读完了这本短篇集，必须坦承我很难客观的来读「匠与高千」，尽管我试图如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓「客观」，是否应该抛开「粉丝」的有色眼镜来阅读这几个短篇故事呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如抽离了通过系列故事的塑造，已经拥有了鲜活、独立灵魂的人物们，只是回味一下集子里的几个故事。就案件、手法、动机和解谜而言，只能说某种程度上的中规中矩——案件不惊天动地（甚至有些谈不上是「案件」的，恰如北村薰或者米泽穗信笔下的日常）；手法，特别是解谜倒是依然有着西泽保彦那种仿佛冬日水杉树干的一般，洗练直接的趣味（不在推理解谜的时候故弄玄虚，这和几位主人公的个性有很大的关系，虽然大都是怪人，可是却毫不自大、讨厌虚饰），不过却谈不上让人耳目一新；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于动机，虽然我相信西泽保彦其实可以很简单的找出一些更加适合大众口味和易于接受的动机来，但是，就像他在其他很多非系列作品中，努力坚守仿佛带有本格推理黄金时期余晖般「质朴刚健」的手法和解谜的同时，更喜欢要赌气一样引入一些超自然的、戏谑的、非常识的要素一样；他在这些更贴近现实世界的系列里，就暗暗夹带各种虽然有所凭依，但是却特意放大渲染（也许）的崩坏心态和奇怪动机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种异色，说是瑕疵也好，说是特色也好，都算是他本人的烙印。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，作为粉丝来读，情况就截然不同了。重点是，这本短短的集子，它不停在发糖啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读着故事，我的注意力总是会被一闪而过的发糖点给带偏；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「啊，他们正式确立恋爱关系了」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「高千做事情居然会这么绕，恋爱真是让人改变」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「啊，他们的事情已经在朋友间周知了」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「啊，匠千晓居然也会把女朋友照片摆床头？！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「什么，要去东京同居了？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在书里眼看着这对带着创伤的爱人，互相依存取暖，最终不可分开，只能感慨命运（和作者）偶尔也会仁慈可爱。而走出社会的四位好友，都依然本色不改，虽然明知是小说，可也平添勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借用译者的梗，致匠千晓：「愿你历尽千帆，归来仍是少年」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. 新星这一版的书装帧可喜，真想收一波全的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. 再想了想，好险，我这是有「关键剧情透露」啊，赶快标上。&lt;/p&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><summary type="html">版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。 作者：iClaud（来自豆瓣） 来源：https://book.douban.com/review/8966946/</summary></entry><entry><title type="html">相逢自是有缘</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-451" rel="alternate" type="text/html" title="相逢自是有缘" /><published>2017-11-28T00:00:00+00:00</published><updated>2017-11-28T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-451</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-451">&lt;p&gt;究竟是像原著一樣把種種奇遇邂逅依序排布在春夏秋冬的一年中？還是像動畫一樣天馬行空的壓縮在神奇的一夜更好些呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.doubanio.com/lpic/s3944410.jpg&quot; alt=&quot;Book Cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湯淺政明為什麼對於「乖僻王」終幕的細節做了如此大的改動，只是出於電影敘事的節奏需要嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些問題讀書的時候，當然會讓我有些耿耿於懷。但是，讀完以後，倒也釋然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湯淺政明的絢爛電影風格，不但沒有花功夫把把這個本來就充滿了奇思妙想，腦洞打開的故事「妥協」得稍微接地氣一點，反而是舉重若輕的向上托舉，乾脆綻開了更加狂野的幻想之花；一方面是故事和結構上的狂放不羈，另一方面則是他獨家的電影語言所具有的那種識別率極高的「異色」——強烈的美術風格、大膽的風格的切換，以及配合高潮劇情時宏大的場面鏡頭。舊書集市的書籍串聯的鋪陳、黑髮少女嚴冬的行軍、學長病中腦內議會以及少女來訪前的攻防戰，這些源於原著但是卻實屬二次創造的腦洞和片段，實在堪稱經典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，當然，我這裡想說的是書的好處，除了作者和導演一樣，都是一言不合自造世界觀和半真半假體系的絕佳天才外，任何創作當然都是各有自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然沒有了一氣呵成的連貫，但是春夏秋冬四季每個故事冒險的遞進里，唯獨靠文字和內心的細緻描寫，才把少女對學長漸漸萌生的注意和好感鋪陳得自然而合理；而最後冬之章中，小說里眾多助攻人員有意無意的向少女解明前幾章故事中的學長的行為動機的過程，比起電影要更加從容明顯。而這樣做的好處，在我看來，恰恰可以彌補了電影中最大也幾乎是唯一的缺陷——即，相對於學長對少女一以貫之的強烈愛意，少女對學長的感情究竟是為何在最後一刻瞬間萌發的呢？這個行為只是從片中看來，有些牽強，而在書裡，簡直是水到渠成。但是，畢竟不可苛求，不管書還是電影，兩者都是4星+的好作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;並不習慣讀繁體豎排的書，何況書本身也不算太薄，連續幾個夜晚放倒小朋友之後，因為天氣也恰如書裡描寫的冬日一樣寒氣漸強，於是在暖色檯燈下就著熱茶慢慢的每天看幾章，這不是我慣常看書的節奏，可是也算難得的體驗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書讀完，竟有暖意，作為中年人，可真是赧然。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「窗戶照進來的冬陽，看來宛如春天般溫暖。學長在那暖暖的陽光中，一手支頤，像只午睡到一半的貓咪呆呆出神。看到他那個樣子，我驀地覺得心底溫暖起來。那種心情，就像把一隻比空氣還輕的小貓咪放在肚子上，在草原上翻滾。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;學長注意到我，笑著點了點頭。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;我也向學長點頭。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;於是我向學長走去，一面悄聲呢喃。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;相逢自是有緣。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="读书" /><category term="小说" /><summary type="html">究竟是像原著一樣把種種奇遇邂逅依序排布在春夏秋冬的一年中？還是像動畫一樣天馬行空的壓縮在神奇的一夜更好些呢？</summary></entry><entry><title type="html">深海里的光</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-5165" rel="alternate" type="text/html" title="深海里的光" /><published>2017-10-16T00:00:00+00:00</published><updated>2017-10-16T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-5165</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-5165">&lt;p&gt;深夜剧的题材，总是可以任性一些，这大多人都可以理解、接受（甚至期待吧）。所以，《深海鱼男》里的暗色并不算太突兀：挣扎在底层的废柴角色们，在平庸不见未来的日常里，消磨着自己过半的人生。既不见希望，甚至偶尔伸出手探向希望，带来的都是没顶之灾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于古谷实的原作改编来说，这一点也不意外。难得是，怎样让电视观众，和更广大层面的受众可以不那么痛苦的接受和欣赏。幸运的是，作品的平衡度把握得恰到好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，既没有因为过分体贴观众而稀释这种‘现实’的残忍，另一方面，戏剧毕竟是戏剧，希望依然是主线，给予受众那么点勇气和企盼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;富冈和羽田就是这黝黑海底闪烁的光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从底层向上的路是凶险的，在整个故事中，所有试图通过捷径挣扎的人几乎都毁于自己的欲望，无一幸免。不论他们是为了逃离，为了发财，为了自己倾慕的女孩，为了梦想——目的不论，但凡手段有些取巧的，无不被残忍的碾得粉碎，或者，最幸运的也只是打回了原形。编剧就在这10集的篇幅里，快速的让观众认识、熟悉这些活生生的人，然后果决的毁掉了他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是两位主角本身的魅力，至少我几乎是看不下去的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;演员并非主业的有田哲平所饰演的男主角，难得的有种平庸但是却不令人生厌的气质，得益于剧本也好，本人的演绎也好，虽然明明诸事不顺，志向欠缺，意志也谈不上坚定，但是却丝毫并不让人觉得贱格反感（这里我想举出《&lt;strong&gt;敏行快跑&lt;/strong&gt;》做个反例，虽然还原度相当高，可是也的确有些挑战受众底线），那种逆境中的钝钝的慢反应反而带来点奇怪的‘可靠感’，而他始终抛却不掉的那点善良，或许就是那根最终能够拯救他本人的蛛丝，为他带来了最终的救赎；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于本田翼，更加值得大书特书。神经质的演绎，让我对这位平模出身的，演技一直以来也颇受诟病的女优瞬间路人转粉。一方面是她本人对这样特殊设定下的角色的把握，把那些纠结心态下敏感的小动作和微表情演绎得合情合理，而时不时的那些不安和夸张也说不出的让人怜爱，把本来看上去最大的‘设定不合理’（&lt;em&gt;美女邻居对废柴大叔一见钟情&lt;/em&gt;）硬是慢慢的让观众不知不觉的接受，甚至体味到当中的萌点。至少在我看过的不多几部她参演作品中，这部小制作的深夜剧，可谓演技巅峰；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而另一方面，这个执着、呆萌、直爽的漂亮姑娘人设本来就加分不少，她在拿到了‘小芥子川奖’（什么鬼）之后，主角自惭形秽的差点要打退堂鼓之际，豪爽的喊出了：&lt;strong&gt;我会让你幸福的！&lt;/strong&gt;简直瞬间颠覆观感，女友力爆棚——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她就是富冈祈求不再孤独后，上天降下的光，而难得是，富冈本人也并没有辜负这份幸运，他缓慢而坚定的，用对自己信念的恪守，一点点的浮上了海面，而过程当中，他也毫不犹豫的冒着各种各样本可以避免的风险，去点亮身边那些沉沦的人们。尽管，就结果而言，多半是失败的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，虽然是题材边缘，角色‘怪异’，依然异色的深夜剧，但是，却并非胜在‘怪’上，反而是靠着正气得毫无瑕疵（至少从我的观点看来）的三观让我折服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手段不正确，不管目的如何，’&lt;strong&gt;很大几率’&lt;/strong&gt;就会自得因果；而只要坚定的，守住那点良知和初心，最终&lt;strong&gt;‘也许’&lt;/strong&gt;可以得到幸福。最妙的在于，其中&lt;strong&gt;‘并无绝对因果’&lt;/strong&gt;，存在太多偶然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问，富冈和羽田他们既不倦的寻求自己向往的那点光，也牢牢的握住了属于自己（和对方）的那缕蛛丝心无旁骛，最终得救。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无以复加的甜，简直猝不及防。&lt;/p&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="日剧" /><summary type="html">深夜剧的题材，总是可以任性一些，这大多人都可以理解、接受（甚至期待吧）。所以，《深海鱼男》里的暗色并不算太突兀：挣扎在底层的废柴角色们，在平庸不见未来的日常里，消磨着自己过半的人生。既不见希望，甚至偶尔伸出手探向希望，带来的都是没顶之灾。</summary></entry><entry><title type="html">Moonshine 050</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-4646" rel="alternate" type="text/html" title="Moonshine 050" /><published>2017-10-06T00:00:00+00:00</published><updated>2017-10-06T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-4646</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-4646">&lt;p&gt;拖拖拉拉的，这几个月虽然写了不少读后感之类的文章，但是，关于自己的东西，我却少有提到。一则是因为个性使然，就算往日，每当要写到自己，终归有些赧然，无论好的或是坏的；二则逃不过个「懒」字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并非说过去的这段时间，我自己就毫无值得写下来的东西。事情再怎么琐屑无聊，终归是属于我这个左支右绌的本命年里所跨越的一个又一个小小的记录，即使对旁人毫无意义，但是对于生活平淡乏善可陈的自身来说，照样是值得回望的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春夏之交，却正是忙乱的时候。在东南一贯无常的天气和冷热之下，随随便便的去芬兰开了个随随便便的会，目的且宏大，可是开会过程和结果却不出意料的让人哭笑不得，透过这个会议所体现出来的那种庞大、缓慢、转向不便外加冗繁的无力感，可真让人有些隐隐担心，而且，其后果在时隔快半年的现在，也的确种因得果的让人倍觉苦涩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我几乎不太愿意回顾从五月中旬到六月份那段时间的忙忙碌碌的差旅安排，不过，到了最后，算是用我特有的方式，简单划一的避免了满地乱跑的麻烦，用一个紧急交接为由的上海系列出差的理由，去除了五六月间挤挤攘攘的德国、北京等等的原定计划。到现在都还觉得自己机智无比……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然，耽误了同行同事的晚餐、在宛如末日天空背景下的中环高架上疾驰并且最终遇到暴雨、雨歇后的夜里在大概久违了八年多的田林街头散步觅食这种种都将是很难忘的回忆，可是，面临所谓交接的种种，从那个六月开始，带着余响的震荡至今还没有止歇。更为甚者，这些种种杂乱混入前面提到的公司层面的混乱中，着实热闹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看过了这些乱象，原本不该对于身边，特别是办公室里的些微细末而动气，毋宁说，对什么都不该动气，只是到底修行不够。有时候等到自己回过神来，才发现自己得罪起人来也未免太过果断，但让自己担心的是，往往这一丝的懊恼，会随即被汪老那句「马不停蹄，一意孤行」所鼓舞，是啊，「人生苦短」，岂有太多时间周旋？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在过去这大半年里，私人时间和那点点积极情绪多半被有生之年避无可避的装修占去。时间、精力还是次要，可是在一个和平时交往处理的事物完全两套规则的语境下，更考验的还是那点情绪和心态。好在，终于算是完成，后面的细节末支需要逐渐补全，但是到底已经无关大体，这么大半年的磨练，对我来说，真可谓是一场修行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于其他，爸妈一起常驻杭州这半年增援，当然算是大大缓解了眼下的压力，小宝也出落的白白胖胖，看着甚是可爱，至于日见调皮的老大，终究开始了他的小学生涯。想到自己小学时的种种，不由再次默念「人生苦短」，暗暗心惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天色也慢慢的冷清下来，两三周前的酷暑恍若隔世。树色也渐次泛起了旧色，风起时，也往往夹带着似有似无的雨丝，难得的中秋国庆双节，我依然避世一样的在家周边习惯的半径区域内活动着，浑不知数里外的断桥挤断了4G信号，也隐隐知道群里的旧友们在故乡的小聚似乎也并未如最开始设想的一样顺利和齐备，大家陆陆续续，先先后后的（因为各种各样身不由己的原因）到达离开家乡，却凑不上一趟完整的聚会，真是一群疲惫冷漠的中年人——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;停笔回看，分明把一篇随笔撺掇成了「半年」小结，待到年末，岂不是可以偷懒不少？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是既然都成了小结，那也不能不提下读书。无他，终于勉强能体会到柳词的妙处了，可是，似乎也没什么好高兴的，「秋士易感」这毛病恐怕只有加深了，遇到近日这样的多云天气，却只会更丧。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一场消黯,永日无言,却下层楼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;搁笔。&lt;/p&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="闲话" /><category term="moonshine" /><summary type="html">拖拖拉拉的，这几个月虽然写了不少读后感之类的文章，但是，关于自己的东西，我却少有提到。一则是因为个性使然，就算往日，每当要写到自己，终归有些赧然，无论好的或是坏的；二则逃不过个「懒」字。</summary></entry><entry><title type="html">那些似水流年和如花美眷</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-7622" rel="alternate" type="text/html" title="那些似水流年和如花美眷" /><published>2017-08-10T00:00:00+00:00</published><updated>2017-08-10T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-7622</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-7622">&lt;p&gt;看日剧二十多年，早已见惯了生离死别，山盟海誓，那些赚尽一时眼泪与欢笑的经典，多多少少的，也曾经触动过我在不同时期，那点未泯灭的伤感和憧憬；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了如今，算是步入中年（久矣…），打动过我的爱情片恍然间似有褪色，纵然喜欢，但是往往再难复现当日的感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，有一些「长寿」剧集，即使本来并非专注讲述爱情，然而恰恰是他们，蘸取着名为时光的浓墨，蓦然回首，在伴随着我们的似水流年间，勾勒出了爱情的模样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至原本简单粗浅的诠释，在十数年的时间冲刷下，铅华洗净，无声融入观众的记忆，几乎变成他们自身生活的一部分。而打动人心的，与其说是剧集本身，不如说是那些在我们身畔流淌而过、有这些剧集陪伴的时光（和我们自己投影在这些时光上自怜的倒影吧）…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再一次，我想从《圈套》说起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这部从深夜档起步，被认为是不过是一部类型古怪，格调…微妙，卡司二线的小成本试水作品，最终却成为捧红两位一线A咖，衍生出三季剧集，一部衍生剧集（同样三季），三部SP，四部剧场版前后延续14年的传奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这14年的历程当中，观众几乎就是看着上田和山田，这对堪称20年来，日剧里最符合「欢喜冤家」定义的CP，从最初的互不信任到慢慢的互相依赖，在故事中被披上一层神秘色彩的日本各地上天入地，出生入死；虽然几乎从来没有真正意义上的表白，可是，就连观众（例如我）也会由最初的：「这么肤浅胆小虚荣的男人，奈绪子再惨也不应该看得上啊」、「这种一事无成混贫民公寓的平胸女，教授和她气质不搭呀」，随着时间的推移，变成诸如「喂喂喂喂，上田你有没有搞错，小美（误）这么萌你怎么接收不到的样子呀？」「山田，你够了，教授虽然表面不在乎，可是他是喜欢你的啊，你也太耿直了，虽然发型乱了点，可是他还长得那么像加贺恭一郎来着…」——更不用说，入坑久了之后，几乎每次都在等着新的SP和新的剧场版来散发年度狗粮和一次次心照不宣的你追我逐；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这十来年的种种，简直如同亲眼看见身边的朋友相识相知相恋，直到2014年的剧场版FINAL，这时的仲间由纪惠已经37岁，而阿部宽更是52岁，愿意或者不愿意，终于是时候画上一个圆满句号了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了找回理论上已经死去的奈绪子，上田尝试着召开一场和14年前一模一样的招募会；导演几乎找来了所有当时参与的群众演员，一模一样的演绎着的和十四年前那个青涩的第一季第一集一样的场景，除了这些年来翻天覆地的画质；导演甚至找来了已经离开剧组的矢部谦三第一任搭档前原一辉再次出镜；而终于在一天结束之前，按照设定失忆的山田奈绪子穿着一样的服装，一样的动作，一样的台词，出现在上田面前，十四年几乎容颜未变，而这一切，在导演开始使用第一季的老画面和新拍摄画面交错混剪时达到了观影情绪的最高潮，这岂止是卖情怀，当时的我，泪不能止：“人类只是死个一次两次，性格也是改不了的。”，唯一和第一季不一样的是上田泪水盈眶的反应，是啊，怎么能做到无动于衷？然后片尾飞速刷过这十四年来两人相处的片段镜头，更是如潮水般将我汹涌淹没；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/757-0a0e2bcd93d08c37.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;TRICK&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十四年前，是人生初识；十四年后，他们早已是生死相依，不可分开——即使失忆又怎么样？人生有几个十四年可以供你们胡闹，但是如果忘记了，那就再来一个十四年或者个更多的轮回好了。即使这是Final，但是在我们这些粉丝看不到的平行世界，你们就尽情的享受属于你们的时光吧，感谢你们陪伴的这快乐的十四年—— 这种感动来自于剧内剧外许许多多的细节，来自于这漫长的岁月里情绪的累积和回忆杀的共同作用，仅仅用一句‘剧评’来概括，何其肤浅？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漫长的剧集，纷繁的细节，很多经典的日剧，用仿佛陪伴我们度过人生的耐心和长情，经过了许多的春秋冬夏，最终浸润到了我们内心和本能，无法割舍无法忘记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的例子还有很多。我喜欢连绵二十年来永远奔跑着的青岛俊作，和恩田堇在横亘15年间的一部原作TV，3部SP，十余部番外短剧，4部正传电影和（甚至）2部衍生电影所构建的世界里，毫不浪漫，真实琐碎的日常相处，仿佛就如同在我身边发生一样，并非‘突如其来的爱情’，可是，当在结尾仅仅看见两人相濡以沫的疑似发糖，就已经甜到整天高兴，就像自己多年的痴恋得偿；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/757-03d71fdc1b01c044.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;跳跃的大搜查线&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我欣赏杉下右京在宫部玉树面前难得的那么一丝扭捏，和永远处于弱势的奇怪反差，而一句在嘴里念叨了十几年的‘前妻’，那种羁绊和牵挂，即使在‘花之里’已经易主的情况下，也依然可以感受到；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/757-0cb14dac935bf90e.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;相棒-原谅这年代感的画面&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我想结束在《继续》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/757-43df9ae560a6dcc7.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;继续&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说起似水流年，《继续》本身和前面的几个比起来，算不上合格。全集11话、特别篇1话。2000年、2001年映画化，再勉强算上和前作主人公其实关联不大的2010年续集的作品 SPEC，远远谈不上长寿剧集；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于这部气质非常独特，实验性鲜明的悬疑推理作品，我第一次接触就欲罢不能，中谷美纪的神经质天才少女形象，以及集孤僻、帅气、萌于一身的年轻的渡部叔，都让我瞬间倾倒，更不用说每次天真的期待SP或者剧场版可以给观众爽气的发一回糖，来个皆大欢喜的明朗的HE——只能说我当时还是太年轻——就算每次SP或者剧场版把两人折磨得死去活来，依然吝啬的没有给出个让人满意的结局；甚至到了十年后的续作SPEC，对于前作主角们也只是遮遮掩掩的透露点不那么清楚的线索。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这并不是我想说的重点，重点是这对我当年为之着迷的CP后来的故事；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两人1999年共演《继续》；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后就开始陆陆续续传出了交往的绯闻——直到2005年，渡部笃郎和结婚十一年的妻子离婚，带着孩子开始正式和中谷美纪交往；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的几年里，媒体总是会时不时的爆出两人好事将近的传闻，可是，到2015年，却惊诧的传出他们分手的消息，然后在2016年更是确认了渡部笃郎和圈外女友的婚讯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——我没有资格做道德的评判，也无从猜测个中纠葛与对错。但是，无疑对于当事的每一位，这十五年间所体验的，恐怕比起他们在剧本中所经历的感情更为激荡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实比起戏剧来说，往往更加经不起时光的冲刷，而且，生活多半比戏剧薄幸。可是，它们真的都是爱情的模样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是对于真正的观众来说，不管剧中剧外，如是种种，都是在日剧这些棱镜中折射出的五彩光芒，悲喜毋论，都自有其摄人之处，让我们可以在有限的年华里，体会、咂舌之余，隐隐似乎还有所悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;足矣。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;http://www.jianshu.com/p/a9c8bd73e95b&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="日剧" /><summary type="html">看日剧二十多年，早已见惯了生离死别，山盟海誓，那些赚尽一时眼泪与欢笑的经典，多多少少的，也曾经触动过我在不同时期，那点未泯灭的伤感和憧憬；</summary></entry><entry><title type="html">任何时候都「适当」的童话</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-8606" rel="alternate" type="text/html" title="任何时候都「适当」的童话" /><published>2017-07-17T00:00:00+00:00</published><updated>2017-07-17T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-8606</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-8606">&lt;p&gt;在奇幻/科幻作家里，我仰慕和佩服的不少，但是只有两个人让我读他们的作品时，会忍不住痛骂他们想象力的极端过剩——以及由之而来或许不自知的挥霍；其实我何尝不知道，这种心态的根源，就是来源于想象力贫瘠的凡人，对于天才的嫉妒罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特里·普拉切特就是其中之一。他的任何一本书，在一个章节中一本正经开出的脑洞和段子，放在一个普通作家手里，通常都足够撑上一本书了；更何况他的段子、笑点从来都是高级而不落俗套，和有些乍看上去相似的作家（是的，比如段子爱走下三路，连直男如我都有些吃不消的皮尔斯·安东尼的「赞斯大陆」）比起来，可谓云泥之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管他的「碟形世界」的哪一个分支系列，我所看的每一本书，他都没有让我失望过：不管是主系列「Rincewind」的「正统（？）」魔法奇幻探险、「Witches」系列的女权、「Death」系列的成长小说（？）、「Citywatch」们的铁骨铮铮，甚至是「Ancient」的异域风情和「Industrial Revolution」的老派科幻（还是偏凡尔纳这类…天..）,老头子真正的把碟形世界扩充成了一个具备自己独特生命力的，早已靠着读者们的念力投射于某一个自我运行的平行世界的真实存在了——至少我深信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是唯独「Young Adult」这个系列我没读过——虽然事后知道，其实「猫和少年魔笛手」其实好多年前就有过一版中文版，可是毕竟，我接触到碟形世界的时候，早已脱离了去读类似「儿童」或者「少年」文学的阶段，就连我这次意外之喜拿到读客这版时，看到书之后还有点担心，会不会这次面向少年读者的普拉切特会让我终于有点失望呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这部《猫和少年魔笛手》即使对于没有接触过「碟形世界」的读者来说也是相当友好毫无门槛的（当然，其实大部分其他正统作品其实也是「相当友好毫无门槛」的…)，除了作为突变源头的魔法大学后门垃圾堆以及最后出来客串（并且喜闻乐见的行了方便）的死神，故事并没有太多的牵涉到其他的线路，而作为中译本，为了销售或者读者方便理解，也中规中矩的把《The AMAZING MAURICE and HIS EDUCATED RODENTS》变成了现在的名字（基思：我不爱出风头，为什么要我上标题？); 包括后续还有好几本的碟形世界的出版计划——这些都是很好很好的，碟形世界在国内的热度和知名度，和它真实的魅力比起来，还是差的太远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事很简单，普拉切特再次（为什么说再次？）在「碟形世界」里复刻（并且少不了借机吐槽、打趣、修改）大家熟知的童话和许多相关概念：穿靴子的猫、惠廷顿和猫、格林童话的魔笛手等等等等。但是，每一个似曾相识，都只是为了读者可以更快的领悟到情况，和最迅速的和作者准备开始吐槽的方向自动对齐，获得一种心领神会的默契，这也是他一贯擅长的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，他在这本书里写了什么样的事和什么样的人（动）物呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有看上去木讷却大智若愚的少年吹笛手，他寡言但是心里却如同明镜，沉着而并不呆，关键时刻可以挺身而出；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有满脑子童话、传奇和冒险的市长女儿，充满正义感但是满嘴跑火车的生活在自己的世界里，以至于和她交谈的人们都要提防自己被一不小心就卷进她的长篇故事；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从具备了高等智慧和说话能力之后，把属于猫的狡黠和对人类心理洞察发挥到了极致的莫里斯，明明表面上唯利是图，但是一方面心里背负着自己曾经吃下过已经具备智慧的老鼠的原罪和愧疚，一方面总是在最后关头无法实践自己最大程度的「利己主义」的初衷，这种傲娇和善良，让它可以担当起这本群像作品中重要的主人公角色；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，如果说上面这些人物撑起了属于这本书的「少儿」部分的「表」，那么，作为同样重要的突变老鼠们，撑起的却是更重要的「里」了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它们中有挣扎在「旧」的老鼠族群价值观和知识和「新」的情势与理念的之间的头脑简单、虚荣但是勇敢有担当的头领「火腿」；有被人视为有力的新领袖竞争者，但是却隐忍节制忠诚的、领导着老鼠中最精锐的「拆夹队」的「黑皮」；有虽然眼盲，但是具备着哲学家一般的气质和眼光，可以指引鼠群走向未来的「毒豆子」；有聪明，温柔而坚定的他的迷妹「桃子」等等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它们经历了什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从懵懂的老鼠本能中觉醒，它们变成了有智慧的老鼠；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它们要思考如何谋生，如何建立它们新的世界观和价值观：做事情需要考虑吗？垃圾可以当做食物吗？多洗澡到底好还是不好？偷东西吃究竟道德不道德（姑且不谈究竟属于哪方的道德）？……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它们要摸索和决定究竟如何看待和对待那些曾经和自己一样，但是目前却仿佛两个族群的普通「吱吱」老鼠们：这些无意识和智慧的生物，和现在的自己有什么一样和不一样的？应该把它们当做敌人吗? 应该把它们当做低等可以驱使欺负的对象吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它们在能不能吃死去的老鼠的问题上面临着纠结的选择：以前老鼠在没食物的时候，可不会犹豫这些——即使按照「莫里斯」的原则，那么不会说话的「吱吱」们的尸体呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为同样有智慧的一种方式：究竟是目前突变者们的方式好，还是群体无意识的接受所谓集中化的「老鼠王」的恐怖指挥才是正确的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多很多的问题，在作者笔下写来，看似轻松，但是细细一想，真的可谓「细思恐极」，当中涉及的很多深层次的伦理层面的考量，不由让人想起诸如《神们自己》、《死者代言人》等等。这绝不是给所有少年们来思考的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，这就是普拉切特高明的地方，他绝不因为是写给孩子们看的书而放下了尊重，他相信他写下的这本书给他的读者们，在不同的阶段，可以读出不一样的意义；而不论在什么样的阶段，你能读到这本书，它都会是「适当」的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两年前，看到普拉切特去世的消息时，我的内心震荡不小，哪怕是因为幼稚吧，我隐隐觉得，死神怎么会这么不通情面？明明书里你不是这么不通人情的——而不幸中的幸运是，我看碟形世界还是看得不多，老头子的去世，并不是我认识碟形世界的终点，感谢那些努力的译者和出版社……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. 我最心水的其实还是「City Watch」和「Industry Revolutoin」系列，只求以后能看到更多（祈祷）……&lt;/p&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="读书" /><category term="碟形世界" /><summary type="html">在奇幻/科幻作家里，我仰慕和佩服的不少，但是只有两个人让我读他们的作品时，会忍不住痛骂他们想象力的极端过剩——以及由之而来或许不自知的挥霍；其实我何尝不知道，这种心态的根源，就是来源于想象力贫瘠的凡人，对于天才的嫉妒罢了。</summary></entry><entry><title type="html">愿可随心 但持谦卑</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-3191" rel="alternate" type="text/html" title="愿可随心 但持谦卑" /><published>2017-07-05T00:00:00+00:00</published><updated>2017-07-05T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-3191</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-3191">&lt;pre&gt;
版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。
作者：iClaud（来自豆瓣）
来源：https://book.douban.com/review/8639018/
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这是一部合乎星云奖水准的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利用两位性格迥异但是青梅竹马的男女主人公的成长和遭遇，串起了一场宏大的，关于拯救星球和人类，关于科学与魔法之间殊死战斗直到最后终于融合的精彩故事。是的，异常适合翻拍电影，作者对于调动读者观众的情绪和兴趣得心应手，绝对不是一个新手作家能做到的——读到最后作者简介的时候，也证实了这点。当然，某些时候，略显程式化的套路并没有成功让人眼前一亮，这在我看来至少算不得本书特别的亮点，如果仅仅如此，它也许是配不上这个奖项的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于书中由女主人公一句简单的终极回答：“I don’t know.”所阐发寓意的「谦恭而慎做判断」的哲理，最终成为科学与魔法统一融合从而拯救世界的关键，这个设定很妥帖的圆了整个故事以及其逻辑内核，但大多资深读者读到中段多半也能猜出走向，终究难称惊艳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，这本书里别有其他的风味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者宏大的叙事，归根到底只是为了讲述两个孤独、互相依存而不甘平凡的灵魂，怎样在痛苦的成长中分分合合最终寻找和懂得了对方于自己的意义，从幼时被打破的绝不”Run away”的承诺到最终”牢不可破（indestructible）”生死不渝的羁绊，两个傲娇而天才的主人公，只要在一起，作者就是能够莫名其妙让故事透出纸面的甜，丝丝入扣的诠释了什么叫做：”虽然你不说我不说，作者也不说，但是读者就是能读出来，这个宇宙的运转就是为了让你们俩秀恩爱的”…不要误会，我并不是批评。我只是读出了《倾城之恋》的意味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更何况，从文学的意义上说，描写两个灵魂的互动，与描写两个帝国的征伐，甚至两个星系的湮灭相比，本身并没有高下之分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这之外，这部被书店摆放在teenage书架的书，也好好的写出了那些典型（非典型）的成长的痛苦和烦恼，虽然多半不具备Patricia或者Laurence的天资，但每一个孩子或多或少会有着和他们类似的不甘平凡和叛逆的心，直到某一天，是的，某一天我们开始懂了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Remember when we were kids?”   &lt;br /&gt;
He handed her a hot mug.   &lt;br /&gt;
“And we used to wonder how grown-ups got to be such assholes？”  &lt;br /&gt;
“Yeah.”  &lt;br /&gt;
“Now we know.”  &lt;br /&gt;
“Yeah.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;可是，我喜欢这本书的一个点在于，作者还是让两位主人公几乎保持了初心，他们懂了所谓成人的无奈和烦恼，但是，因为他们的天才和勇气，他们没有变成他们所不愿意成为的那类大人，在书里好好的替我们这些庸碌的读者们活出了另一条世界线上不一样的精彩——和我们的大多数不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是小说的意义和价值所在，这就是我认为这本披着拯救世界的商业故事外皮，写的却是关于爱和勇气，关于成长，关于孤独的灵魂间依存、失去、相互找寻的”童话”小说的价值所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愿可随心，但持谦卑。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Is a tree red?”  &lt;br /&gt;
“I don’t know.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="读书" /><category term=" 小说" /><summary type="html">版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。 作者：iClaud（来自豆瓣） 来源：https://book.douban.com/review/8639018/</summary></entry><entry><title type="html">慈悲与残忍</title><link href="http://0.0.0.0:4000/the-post-6846" rel="alternate" type="text/html" title="慈悲与残忍" /><published>2017-05-28T00:00:00+00:00</published><updated>2017-05-28T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/the-post-6846</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/the-post-6846">&lt;p&gt;四部书写到如今，本来以为已经不会再吃惊，但是作者对于作品形式上的精巧的追求简直是一再突破我的预期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了这部书，我终于可以不吝五星的送上赞美，它是一部可以不带任何条件和世界上第一流的对手一较长短的好作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者继续一个个的为清明上河图上的人物细细的填入属于每个人的人生，野心已经值得惊叹，而完成度更加让人佩服，甚至每一个配角都有着立体的个性和完整的人生经历；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一条线索和故事都宛如平行般发生在上河图描述的时间前后，互相交织；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至每一部都围绕一个行当，主题如此，连每章的引言也是强迫症一样从相关宋朝典籍摘取；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种写法才算是无愧于「清明上河图」这样的题材吧？而且构建精细如此，能做到形式不要妨害主题已经很难，可是作者可谓于高处继续回环转折，节节高起，对情节人物主线比起前几部反而更加得心应手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主角更加集中，三个故事都是以张用作为迷题的最核心的解答者，而且他又是如此可爱的一个人；对群像的塑造也依然发挥了一贯长处，其间原本前几作为了「丰满」人物而略显生硬的人物思想行为的反转变化，在第四部也圆滑自如了不少，更重要的是，塑造的人物，或好或坏，或贵或贱，个个都立起来了，其中都有可怜可爱之处，比如发糖甜死人的那一对小情侣，程门板和妻儿间那点执拗的互动，甚至艮岳案中对那几对师徒恩怨素描般的快速描拓，无不见作者笔下功底，更可见作者对人性思考之深——偏偏难得，他依然同情笔下每一个挣扎在俗世爱恨的人，依然相信美好和光明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四部到此，全书线索已然铺张到了极致，第四部和前几部略有不同，留下的未收线索已经到了无法忽视的程度，而且种种端倪都点出了大宋繁华盛世下暗流涌动，群狼环伺的危机，而本系列后两部很大几率会收束到影响大宋国运的更大事件上去。无法侥幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕竟，书里极力描绘鲜花着锦一般的汴京，怎样也逃不过二十年后那场几乎毁灭了它的灾难，而这书中描绘的俗世儿女们，不管在这几部书中命运如何，终归多半也逃不过一个悲惨的未来，覆巢之下，岂能奢望？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以读书时一面期望作者为那些可爱的人物留一个幸福的结尾，一面又暗暗意识到，纵然作者笔下心中有着大慈悲，但他们又如何能有一个「幸福」的未来？一念及此，便为作者的这伏线千里的宏大野心和温暖笔意下的「残忍」而战栗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Douban：https://book.douban.com/review/8555747/&lt;/p&gt;</content><author><name>Claud Xiao</name></author><category term="读书" /><category term=" 小说" /><summary type="html">四部书写到如今，本来以为已经不会再吃惊，但是作者对于作品形式上的精巧的追求简直是一再突破我的预期。</summary></entry></feed>